 % das Papierformat zuerst
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
% für deutsche Spracheinstellungen
\usepackage[ngerman]{babel} 
% wegen deutschen Umlauten (echte Männer nutzen UTF-8!)
\usepackage[utf8]{inputenc} 
% Umlaute in PDF's
\usepackage[T1]{fontenc}
% seitenränder
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
% used to create compact list
\usepackage{paralist}
% Mathematikumgebung
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}


    % disable all underfull hbox & vbox warnings
    \hbadness = 10000
    \vbadness = 10000

\begin{document}
	\title{Spickzettel GT SS2014}
	\author{David Gundermann}
	\day=15 \month=5 \year=2014
		\maketitle
%	  	\pagenumbering{gobble}

		\tableofcontents

\section{Assembler}
	\subsection{Assembler Befehle}
		\textbf{LDR} \quad Daten werden aus dem Speicher in ein Register kopieren. \\
		z.B. \quad ldr r0, r1 $\rightarrow$ der Inhalt von r1 wird in das r0 kopiert. \\\\
		\textbf{STR} \quad Daten werden aus dem Register in den Speicher kopiert. \\
		z.B. \quad str r0,[r1] $\rightarrow$ der Inhalt vom Register r0 wird in den Speicher von r1 kopiert. \\\\
		\textbf{MOV} \quad Daten werden in das angegebene Register kopiert. \\
		z.B. \quad mov r1,\#128 $\rightarrow$ die 128 wird in r1 kopiert. \\\\
		\textbf{ADD} \quad Befehl zum Addieren von zwei Registern. \\
		z.B. \quad r1, r2, r3 $\rightarrow$ der Inhalt von r2 und r3 wird addiert und in r1 kopiert. \\\\
		\textbf{SUB} \quad Befehl zum Subtrahieren von zwei Registern. \\
		z.B. \quad r1, r2, r3 $\rightarrow$ der Inhalt von r2 und r3 wird subtrahiert und in r1 kopiert. \\\\
		\textbf{MUL} \quad Befehl zum Multiplizieren.\\\\
		\textbf{ADDS} \quad Führt den ADD-Befehl aus, zusätzlich werden die Flags gesetzt. \\
		z.B. \quad r1: 7 \quad r2: 14 \qquad Flags: n=0, z=0, c=0, v=0 \\
		\textit{adds r0, r1 ,r2 das r1 wird zu r2 addiert und in r0 geschrieben}\\
		r0: 21 \qquad Flags: n=0, z=0, c=0, v=0 \\\\
		\textbf{SUBS} Führt den SUB-Befehl aus, zusätzlich werden die Flags gesetzt. \\
		1. Beispiel: \quad r1: 7 \quad r2: 17 \qquad Flags: n=0, z=0, c=0, v=0 \\
		2. Beispiel: \quad r1: 17 \quad r2: 7 \qquad Flags: n=0, z=0, c=0, v=0 \\
		\textit{subs r0, r1 ,r2 das r2 wird von r1 subtrahiert und in r0 geschrieben}\\
		1. Beispiel: \quad r0: -10 \qquad Flags: n=1, z=0, c=0, v=0 \\
		2. Beispiel: \quad r0: 10 \qquad Flags: n=0, z=0, c=1, v=0 \\\\
		\textbf{CMP} Führt die gleiche Operation wie der SUBS-Befehl durch, allerdings wird das Ergebniss nicht gespeichert. Vielmehr dient der Befehl nur dazu Flags zu setzten. \\
		z.B. \quad cmp r0, r1 $\rightarrow$ der Inhalt von r1 wird von r0 abgezogen. Siehe Abschnitt Flags!
	\subsection{Flags}
		\subsubsection{Zero Flag}
			Das Zero Flag wird gesetzt, wenn bei einem Datenverarbeitungsbefehl das Ergebniss $= 0$ ist. \\
			z.B. \quad r1: 17 \quad r2: 17 \\
			subs r0, r1, r2 $\rightarrow$ (r0)Ergebnis = 0, Z=1 \\
			cmp r1, r2 $\rightarrow$ (internes)Ergebnis = 0, Z=1
		\subsubsection{Negativ Flag}
			Das Negativ Flag wird gesetzt wenn das Ergebnis negativ ist. \\
			z.B. \quad r1: 15 \quad r2: 16 \\
			subs r0, r1, r2 $\rightarrow$ (r0)Ergebnis = -1, N=1 \\
			cmp r1, r2 $\rightarrow$ (internes)Ergebnis = -1, N=1
		\subsubsection{Carry Flag}
			Das Carry Flag wird bei einer Addition gesetzt wenn das Ergebnis größer als $2^{32}-1$ ist. Bei einer Subtraktion wird es gesetzt, wenn etwas Kleineres von etwas Größerem abgezogen wird.\\
			z.B. \quad r1: 15 \quad r2: 19 \\
			subs r0, r1, r2 $\rightarrow$ (r0)Ergebnis = 4, C=1 \\
			cmp r1, r2 $\rightarrow$ (internes)Ergebnis = 4, C=1
		\subsubsection{Overflow Flag}
			Das Overflow Flag zeigt an, dass bei einer Operation ein Zweier Komplement (negativen Zahlen) Überlauf aufgetreten ist. Bei positiven Zahlen kann es vernachlässigt werden. Das erste Bit kennzeichnet hier ob der Wert positiv oder negativ ist. \\
			z.B. \quad r1: 1010 \dots 28 Nullen \quad r2: 1001 \dots 28 Nullen \\
			adds r0, r1, r2 $\rightarrow$ (r0)Ergebnis = |1|0011, V=1 \\
			Hier ist das Carry und das Overflow Flag gesetzt. Beide Zahlen sind negativ und bei der Berechnung wird der Zahlenbereich verlassen.


\section{Negative Zahlen}
	\subsection{Betrag mit Vorzeichen}
		Das erste Bit ist immer für das Vorzeichen reserviert. $0 \rightarrow +$ und $1 \rightarrow -$ \\
		Beispiel:\\
		\begin{itemize}
			\item $000 = +0$
			\item $100 = -0$
		\end{itemize}

	\subsection{Einer Komplement}
		Im Einer Komplement wird eine Zahl negiert, indem alle einzelnen Bits invertiert werden.
		z.B. \\
		Dezimal: 186 \quad $\rightarrow$ \quad Binär: 1011 1010 \\
		Dezimal: -186 \quad $\rightarrow$ \quad Binär: 0100 0101 \\\\
		\begin{align*}
			\text{Positive Binär Zahl:} & \quad 1 \quad 0 \quad 1 \quad 1 \quad 1 \quad 0 \quad 1 \quad 0 \\
			& \quad \updownarrow \quad \updownarrow \quad \updownarrow \quad \updownarrow \quad \updownarrow \quad \updownarrow \quad \updownarrow \quad \updownarrow \\
			\text{Negative Binär Zahl:} & \quad 0 \quad 1 \quad 0 \quad 0 \quad 0 \quad 1 \quad 0 \quad 1
		\end{align*}
		Erstes Bit ist immer für das Vorzeichen reserviert. \\
		Beispiel mit einer 3 Bit Zahl: pos. 001 neg. 110 \\
		Alle Bits werden invertiert. \\
		Darstellung der Null: $111=-0$ \& $000=+=$ \\

	\subsection{Zweier Komplement}
		\begin{itemize}
			\item Zahlen die mit einer $0$ anfangen sind immer positiv
			\item Zahlen die mit einer $1$ anfangen können positiv \textbf{und} negativ sein
		\end{itemize}
		Beispiel: \\
		\begin{align}
		&101 = 5 \\
		&010 \\
		+  &1 \\
		&011 = 3 = -3
		\end{align}
		\begin{enumerate}
		\item Ausganswert fängt hier mit 1 an, also Positiv und Negativ
		\item Alle Bits werden invertiert
		\item 1 wird auf die invertierte Zahl addiert
		\item Ergebniss, hier Positiv und Negativ
		\end{enumerate}
	\subsection{Excess-Darstellung}
		Es gibt verschiedene Darstellungen der Excess-Darstellung.
			\begin{itemize}
				\item Excess10 $\rightarrow$ es werden immer 10 abgezogen
				\item Excess127 $\rightarrow$ es werden immer 127 abgezogen
			\end{itemize}
		Beispiele: \\
		Excess127: 1111 0000 $= 120 - 127 = -7$ \\
		Excess10: 1111 0000 $= 120 - 10 = 110$ \\
		Excess50: 1111 0000 $= 120 - 50 = 70$

\section{IEEE/Kommazahlenumrechnung}
	\subsection{Binär zu Dezimal}

	\subsection{Dezimal zu Binär}
		Dezimaler Ausgangswert: 9,75 \\
		- 0|| Da Wert positiv \\
		$9,75 : 2^{x} = $ \\			
			\begin{enumerate}
		 		\item Vorzeichen Bit berechnen.
		 		\item Exponent berechnen.
		 		\begin{enumerate}
		 			\item Durch $2^x$, wobei $x >= 1, <2$.
					\item $x$ wird bestimmt durch $\log_2$(Ausgangswert) \textit{(hier: $\log_2(9,75)$:}
					\item nun wird gerundet.
					\item auf den vorher berechneten Exponenten werden $127$ addiert \textit{(hier: $3+127 \rightarrow 10000010$)}
				\end{enumerate}
				\item Matisse
				\begin{enumerate}
					\item 1. Weg
				\begin{enumerate}
					\item Ausgangszahl mit x multiplizieren, bis ganze Zahl erhalten wird \textit{(hier: $9,75 \cdot 4 = 39 \rightarrow $ 100 111)}
					\item dann erste 1 wegnehmen \textit{(hier: 100 111 $\rightarrow$ 00 111)}
				\end{enumerate}
				\item 2.Weg
				\begin{enumerate}
					\item Notiz: $2^{-1} = 0,5; 2^{-2} = 0,25; 2^{-3} = 0,125; 2^{-4} = 0,0625$
					\item Zwischenzahl - 1 \textit{(hier:$(9,75:2^3)-1 ) = 0.21875$}
					\item 0.21875 $\rightarrow$ if < 0,5 $\rightarrow$ 0 else(>= 0,5) $\rightarrow$ 1 $0,21875-0,125=0,09375$
				\end{enumerate}
				\end{enumerate}
				\item Rest wird auf 32Bit mit Nullen aufgefüllt
			\end{enumerate}
\end{document}


